% Created 2022-10-17 seg 23:28
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\usetheme{default}
\author{Lucas V. R.}
\date{\today}
\title{Monitoria de espaços métricos}
\hypersetup{
 pdfauthor={Lucas V. R.},
 pdftitle={Monitoria de espaços métricos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.0.50 (Org mode 9.6)}, 
 pdflang={English}}
\usepackage{biblatex}

\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6007f73}]{Material extra}
\begin{block}{A diagonal é fechada}
Lendo os exercícios de continuidade para a monitoria, notei que alguns dos problemas são consequências relativamente simples de um mesmo fato, que foi provado como exercício lá no capítulo 2, mas que é bastante importante do ponto de vista topológico. Assim, resolvi preparar essa lista explicando melhor o que esse fato significa e a relação entre todos eles.

O exercício em questão é o 18 do capítulo 2. Nele, mostramos que em todo espaço métrico \(M\), todo ponto \(p \notin \Delta\) fora da ``diagonal'' \(\Delta = \{ (x,x) : x \in M \} \subseteq M \times M\) tem distância \(d(p,\Delta) > 0\). Em outras palavras, para todo \(p\) dessa forma, existe uma bola aberta centrada em \(p\) e contida em \(\Delta^{\complement}\). Em menos palavras, \(\Delta\) é um subconjunto fechado.

O interessante dessa propriedade é que ela é equivalente a existirem, para cada par \(x,y \in M\) com \(x \neq y\), duas vizinhanças \(B(x,\varepsilon_1)\), \(B(y,\varepsilon_2)\) com \(B(x,\varepsilon_1) \cap B(y,\varepsilon_2) = \varnothing\) \footnote{não vamos usar esse fato nos exercícios, mas é interessante tentar mostrar.}. Ou seja, geometricamente, a priopriedade nos diz que pontos distintos de um espaço métrico estão ``separados'' em um certo sentido. Em um curso de topologia geral, vocês verão que isso nem sempre é verdade em um espaço topológico (que não é métrico). Os espaços que têm essa propriedade têm até um nome, são chamados de Hausdorff.

Vamos ver como esse fato dá demonstrações relativamente simples de alguns exercícios do capítulo de continuidade. 

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{9}
\item (Hygino, cap. 4) Sejam \(M\) e \(N\) espaços métricos e \(f,g \colon M \to N\) funções contínuas. Se \(f(a) \neq g(a)\), para algum \(a \in M\), mostre que existe uma bola \(B = B(a, \varepsilon)\) tal que \(f(x) \neq g(y)\) para quaisquer \(x,y \in B\).

Como de costume, existem várias formas de fazer o exercício, mas apresentamos aqui um ``roteiro'' de uma solução relativamente curta, usando a propriedade que vimos acima.

\begin{itemize}
\item Defina \(h : M \times M \to N \times N\) por \(h(x,y) = (f(x),g(y))\). A função \(h\) é contínua? (dica: use a proposição 7 da seção 2).
\item Seja \(\Delta_N = \{ (z,z) : z \in N \}\). Explique por que \(H \coloneqq h^{-1}(\Delta_N)\) é exatamente o conjunto dos pares \((x,y) \in M \times M\) tais que \(f(x) = f(y)\), e com base no que foi discutido acima, conclua que \(H\) é fechado.
\item Assim, se \(a \in N\) é tal que \(f(a) \neq g(a)\), então \((a,a) \notin H\).
Use o fato do complementar de \(H\) ser aberto para mostrar que existe \(\varepsilon\) tal que \(B(a,\varepsilon) \times B(a,\varepsilon) \subseteq H^{\complement}\).
\item Verifique que \(B = B(a,\varepsilon)\) satisfaz o enunciado.
\end{itemize}

Essa solução é até um pouco mais geral que o exercício: se \(x,y \in H\) forem tais que \(f(x) \ne g(y)\), pelo mesmo arguento temos \((x,y) \notin H\), da onde segue que existe um par de vizinhanças \(B_1 = B(x,\varepsilon), B_2 = B(y,\varepsilon)\) tais que \(f(z) \neq g(w)\) para todos \(z \in B_1\), \(w \in B_2\).

\setcounter{enumi}{1}
\item (Lista 2) Seja \(f : M \to M'\) uma função contínua. Mostre que o gráfico \(G(f) = \{ (x,f(x)) : x \in M \}\) de \(f\) é fechado.

Esboço:
\begin{itemize}
\item Seja \(\Delta_{M'} = \{ (x,x) : x \in M' \}\). Novamente, ele é um subconjunto fechado. Defina \(h : M \times M' \to M' \times M'\) por \(h(x,y) = (f(x),y)\). \(h\) é uma função contínua?
\item Mostre que \(h^{-1}(\Delta_{M'}) = G(f)\). Conclua que \(G(f)\) é fechado.
\end{itemize}

\setcounter{enumi}{2}
\item (Lista 2) Sejam \(f,g : M \to M'\) funções contínuas. Mostre que o conjunto \(A = \{ x \in M : f(x) = g(x) \}\) é fechado.

Esboço:
\begin{itemize}
\item Novamente, seja \(\Delta_{M'} = \{ (x,x) : x \in M' \}\), e \(h : M \to M' \times M'\)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
\end{document}
